\chapter{Programme Blink}
\label{appendix:blink}
\paragraph{}
Le programme \textit{Blink} est un des programmes les plus simples que
l'on puisse faire en \acrshort{nesc}. Comme son nom
l'indique\footnote{Rappelons que \textit{blink} signifie ``clignoter''
  en anglais.}, il permet de faire clignoter une \acrshort{led}. Nous
avons choisi de la faire clignoter à une fréquence de 1
Hz\footnote{Une fois par seconde.}.

\tab{tos_file_ext}{Sémantique des noms de fichiers de
  TinyOS}{Sémantique des noms de fichiers de TinyOS.}{
  \begin{tabular}{| c | c |}
    \hline
    Extension & Sémantique\\
    \hline\hline
    {\color{almostinvisibletext} fichier}.nc & Interface\\
    \hline
    {\color{almostinvisibletext} fichier}.h & Fichier d'entête (similaire au C)\\
    \hline
    {\color{almostinvisibletext} fichier}C.nc & Composant publique\\
    \hline
    {\color{almostinvisibletext} fichier}P.nc & Composant privé\\
    \hline
  \end{tabular}
}

\textit{Blink} est constitué de deux fichiers : {\sf BlinkAppC.nc}
ainsi que {\sf BlinkC.nc}. Les noms des fichiers permettent de
connaître la nature de leurs contenus comme nous pouvons le voir dans
la table \ref{table:tos_file_ext}.

\fig{compo_types}{Différents types de composants}{Différents types de
  composants.}{compo_types.png}{0.5}

\paragraph{}
Ainsi, les fichiers contenant la lettre ``C'' à la fin de leurs noms
sont des composants publiques et ceux finissant par la lettre ``P''
sont des composants privés.
\subparagraph{}
Les composants publiques contiennent des
\textbf{configurations} et les composants privés contiennent des
\textbf{modules}. Configurations et modules sont des types composants
ayant des objectifs différents. Un module est un composant simple,
utilisant et fournissant des interfaces. Une configuration est un
composant dont le but est de relier d'autres composants entre eux.
\subparagraph{}
La figure \ref{figure:compo_types} illustre la relation entre
fonctions, interfaces, composants, configurations et modules par un
diagramme de classe.

\paragraph{}
Un composant est ainsi souvent un couple de fichiers
{\color{almostinvisibletext} fichier}C.nc et
{\color{almostinvisibletext} fichier}P.nc. Dans le premier fichier
seront assemblés les composants important à celui que l'on définit
tandis que dans le second fichier sera définit la logique du
programme.  Il est d'usage de n'utiliser que les fichiers publiques
pour manipuler un composant. Il fait office
``d'interface''\footnote{Pas au sens du \acrshort{nesc} bien sûr.} du
composant.

\paragraph{}
Ainsi, {\sf BlinkAppC.nc} est un composant publique permettant
d'assembler entre eux tous les composants utilisés dans le programme,
et {\sf BlinkC.nc} utilise ces composants pour mettre en forme la
logique même du programme.

\section{BlinkAppC.nc}
\codenesc{code/BlinkAppC.nc}

\paragraph{}
Comme nous pouvons le voir, nous utilisons ici quatre composants :
\begin{description}
\item[BlinkC] contient la logique de notre programme.
\item[MainC] permet de détecter le démarrage du programme.
\item[TimerMilliC] permet de programmer un temporisateur.
\item[LedsC] permet d'allumer et d'éteindre une \acrshort{led}.
\end{description}

\paragraph{}
Pour pouvoir indiquer que \textit{Blink} utilise l'interface des trois
composants autre que {\sf BlinkC}, nous allons devoir ``câbler'' les
composants entre eux. La syntaxe utilisée est la suivante :

\codenesc{code/ConfigurationTutorial.nc}

\section{BlinkC.nc}
\codenesc{code/BlinkC.nc}

\paragraph{}
Ici, nous voyons l'utilisation (comme le mot-clef ``\textit{uses}'' le
suggère) des interfaces que nous avons reliées dans le fichier {\sf
  BlinkAppC.nc}. Lorsque l'évènement {\sf booted} de l'interface {\sf
  Boot} est déclenché, alors notre programme va démarrer le
temporisateur (l.22). Toutes les demie-secondes, l'évènement du
temporisateur {\sf fired} sera déclenché. Cela nous permet alors de
changer\footnote{En anglais, \textit{toggle}.} l'état de la
\acrshort{led} : si elle est allumée, nous l'éteignons et inversement.

\paragraph{}
Notons que pour que la \acrshort{led} clignote à 1Hz, nous devons
inverser son état à une fréquence de 2Hz (c'est-à-dire deux fois par
secondes).
